<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Modeled after schema fuseArticleSchema_2.xsd.
     However it does not conform to the schema -->
<fs:JournalArticle xmlns:fs="http://www.iarpa.gov/FUSE/Schema/Article">
  <fs:FuseProcessingMetaData>
    <fs:ArticlePageCount>5</fs:ArticlePageCount>
    <fs:FuseFileCreationDate>7/17/2013 9:27:41 PM</fs:FuseFileCreationDate>
    <fs:CopyRightString>© Tsinghua Tongfang Knowledge Network Technology Co., Ltd.(Beijing)(TTKN) All rights reserved.</fs:CopyRightString>
    <fs:FileName>S:\fusePipeline\FUSEData\workingDirectory_13\4828431b-b680-4240-be5c-beb70a6ffea2\GWLD201107005.pdf</fs:FileName>
    <fs:FileId>
    </fs:FileId>
    <fs:FuseChineseTransformerVersion>FUSE_V3.4.461</fs:FuseChineseTransformerVersion>
  </fs:FuseProcessingMetaData>
  <fs:JournalMetadataFront>
    <fs:JournalArticleId>
    </fs:JournalArticleId>
    <fs:ChineseLibraryCode>
    </fs:ChineseLibraryCode>
    <fs:ChineseDocCode>
    </fs:ChineseDocCode>
  </fs:JournalMetadataFront>
  <fs:ArticleMetadataFront>
    <fs:PageRange>
    </fs:PageRange>
    <fs:Issue>
    </fs:Issue>
  </fs:ArticleMetadataFront>
  <fs:FrontMatter>
    <fs:ArticleMetaData>
      <fs:PublicationDate>2011</fs:PublicationDate>
    </fs:ArticleMetaData>
    <fs:Stuff>近 年 来 西方 左翼 学者 关于
中国 特色社 会主义 的 争论 及 其 启示
范春燕
进入新世纪以来，西方左翼学者针对中国
特色社 会主义 的 讨论 不 断 升温。究 其 原
因，主要是改革开放 30 年来中国经济社会
发展所取得的成就使中国不可避免地成为世界
各方关注的焦点; 而 “ 中国模式” 和 “ 北京
共识” 的提出，更是刺激了西方左翼学者
对中国 特色社 会主义 问 题的 再 思考。2004
年，马丁·哈特 － 兰兹伯格和保罗·柏克特
在美刊 《 每月评论》7 — 8 月合刊上发表的
《 中国与 社会主义 —— — 市场 改革 与 阶级 斗争
》 长文在西方左翼学术界引发了新一波关
于中国特色社会主义的争论。从 2004 年至
今，以 《 每月评论 》、 《 社会主义观察》 和
《 东亚研究与批判》 等一 些西方左翼刊物以
及一 些学术专著为载体，西方左翼学者围绕
中国模式和中国社会主义模式、中国特色社
会主义的性质和走向、中国经济发展的根源
和动力等问题展开了较为深入的讨论。这一
波争论也折射出西方左翼学者对中国特色社
会主义认识上的一 些变化: 首先，以托派为
代表的老左派从经典马克思主义出发对中国
的批评虽然仍是 “ 主旋律”，但越来越多的
左翼学者开始抱着一种务实的和积极的态度
来看待中国，对中国市场社会主义的探索和
取得的成绩基本持肯定态度①; 其次，在对
中国特色社会主义未来走向的看法上，忧虑
的基调 中 开始 加入 了 越 来 越 多 的 期待; 第
三，克服了以往的简单化倾向，对当代中国
的经济社会进行了较为系统和全面的研究，
提出了一 些有价值的意见和建议。
一 、“ 中国模式” 和 “ 中国社会主义模式”
总的来 讲，西方 左翼 学者 对 “中国 模式
” 的提法持一种批评的态度。他们认为，
“ 中国模式” 首先从话语上就解构了中国市场
改革 的 社会主义 取 向。因 为 对 “ 中国 模式
” 的一般性理解就是一种有别于欧美发达
国家的 “ 发展模式” 或 “ 现代化模式”，当然
这种模式仍要服膺资本主义的逻辑并包含
“ 除了资本主义别无出路” ( TINA) 的预设。
从 “ 中国模式” 提出的意味来看，也印证了
这一点。马丁·哈特 － 兰兹伯格和保罗·柏克特
认为 ， “ 中国模式” 作为一个术语是新
自由主义左翼率先使用的。新自由主义左翼
之所以把中国的发展提到一个 “ 模式” 的高度
，是因为他们要在全球树立资本主义转型
的新样板。自东欧国家的转轨失败后，新自
由主义左翼一方面认识到了全盘私有化和自
由化的弊端，另一方面把眼光投向了东亚和
南美，开始 “ 寻找新的成功故事，以树立可
让其他国家效仿的榜样” ②。从韩国模式到泰国
、马来西亚、墨西哥模式，再到现在的中国
模式，实际上都是新自由主义左翼为了自己
的需要而炮制出来的 “ 明星效应”。
对于中国作为一种 “ 社会主义模式” 或
“ 替代模式” 能否为其他社会主义国家和发展
中国家所借鉴，西方左翼学者也基本持一
种否定 的 态度。但 是 由 于 他们 的 出 发点不同
，对这个问题的具体认识也存在着较大的
差异。一 些学者认为，中国不仅不能作为社会
主义的 “ 样板”，而且还是一个 “ 反面教材
”。他们认为，中国的市场改革和外向型
经济已经使中国离社会主义渐行渐远，不仅
对内造成了两极分化，对外也强化了区域间
的竞争和压力并引起不同国家工人之间的疏离
和仇视，因而对于国际工人运动和世界社
会主义实践是一种消极的力量。
而更多的左翼学者并不是从这个角度来
反对 “ 中国社会主义模式” 的。他们认为截
至目前中国特色社会主义的实践所积累的经验
还不成熟，加上中国的成功还有一 些不可
复制的历史和地域背景，因此不能作为一种具有
普适性的 “ 模式”。他们认为，改革开放
以来中国在经济上的成功是勿庸质疑的，
在提高人民生活水平和消除贫困方面也取得
了巨大的成就。如依附论的代表萨米尔·阿明
曾非常中肯地评价道 : “ 我们经常谈论的
社会不平等、失业、农民进城等问题在其他
实行资本主义制度的第 三世界国家中要严重
得多，包括那些曾被誉为创造了 ‘ 奇迹 ’ 的
国家。中国人可能由于不了解外部情况而低
估了自身，但是对于那些了解第 三世界国家
情况的人就会非常清楚: 中国和其他外围国
家相比，情况要好得太多了。” ③ 还有一 些学者
不同意关于中国的外向型经济引起了区域
竞争并损害了其他国家工人的说法，认为中国
的发展带动和促进了区域经济，也缓解了
那些国家内部的矛盾; 并批评一 些左派对中国
的批评采用了双重标准，只允许发达国家
的工人利用国际资本的剥削间接分得一杯羹，
而不允许中国工人凭自己的血汗得到一 些应
得的利益，否则就被冠以损害了目前还是虚构
的 “ 世界无产阶级”的团结的罪名。 ④
但是，中国目前的经验对其他发展中国
家而言在多大程度上具有参考和借鉴价值，
这部分左翼学者也持一种比较保守的看法。
中国目前虽然取得了一 定的成绩，但仍然处
于探索阶段，社会制度还不 “ 定型”，前途
也不 “ 明朗”，因此称其为一种模式还为时
尚早。还有就是，中国在历史和地缘上的优势
是其他国家所不具备的，因此也不能把中国
的经验照搬到其他国家中。阿里吉就这样
评论道 : “ 中国能否成为其他国家 —— — 特别
是其他发展中大国，如 印度 —— — 的 参照 模式
，取决于这些历史和地理的特性能否在其
他地方再现。中国人明白这点，因此他们并没有
把 自己 设 想 为 一 个 能 被 效仿 的 模式。
……中国所发生的任何事情都很重要，因为
这影响着中国与世界各国的关系，但这并不
意味着它要作为别国参照的模式。” ⑤
二、中国特色社会主义的性质和走向
改革开放以来，西方左翼学者关于中国
特色社会主义性质的讨论就没有停止过。进入
新世纪以来，随着改革的进一步深入，西方
左翼学者对中国特色社会主义的认识也发生
了一 些变化。其中的一 些左翼学者看到了
私有经济 的 不 断增多 和 贫富 差距 的 不 断扩
大，对中国的社会主义性质和走向越来越持
怀疑的态度; 而另一 些学者则从中国的改革
中看到了中国市场形成过程和资本主义发展
过程之间存在的本质差别，认为 “ 中国的改革
更侧重于通过打破壁垒和消除壁垒来强化
竞争而不是通过私有化” ⑥，因为对中国对市场
社会主义更具信心。
在给中国特色社会主义 “ 定性” 时，一
些学者主要是从经典马克思主义出发，即从
生产 资料 所 有 制、阶级 分化 等 方面 来 “界定
” 中国特色社会主义; 而另一 些学者则认
为，再问姓社姓资的问题意义已经不大，要
用一种开放性的思维来对待中国的实践，从
进步性和替代性上来认识中国特色社会主义
的性质和未来的发展方向。
从近年来西方左翼学者关于中国特色社
会主义性质的争论中可以归纳出以下几种有
代表性的观点。
一是认定中国已经是资本主义。持这种
观点的主要是一 些托派和毛派，他们认为中国
目前的私有制已经超过了公有制，而且是
“ 不可逆的”。如马格多夫、马丁·哈特 － 兰兹
伯格等认为，市场改革只要一启动，就会
陷入一 种 “ 湿滑 的 斜坡 效 应”，也 就 是 说，
每一步改革过程中所出现的问题和矛盾就会
自动地把改革推向前，其结果就是私有一步
一步地替代公有，直至目前 “ 彻底的资本主义
复辟和日益严重的外国经济控制”。 ⑦
另一种观点则认为，虽然中国从 90 年
代中后期以来私有化的情况有所加剧，但还
没有 “ 越界”，从整体来看，中国特色社会
主义仍然具有社会主义性质。如奈特·温斯坦
就认为，国有企业在中国还控制着工业的
核心部门和金融部门，而且正是这种 “ 社会
主义属性” 使中国在经济危机中得以幸免，
并给全球经济注入了活力。从这一 点出发，
他认为短期内中国转向资本主义的可能性不
大。因为只要资本主义世界仍然处于这种缓
和的次危机状态，中国就没有理由放弃已被
证明有效的市场社会主义政策。 ⑧
还有一种更为普遍的观点认为，中国究
竟朝哪个方向走，还不明朗，目前处于一种
“ 两可” 的局面; 即使中国的私有制已经超过
了公有制，但还 “ 为时不晚”。如阿明就
认为 : “ 社会主义在中国既没有赢也没有输。
只要中国不放弃农民对土地的权利，中国的
社会主义就有希望。” ⑨
主张抛开姓社姓资来看待中国问题的学者
则持一种更为积极和乐观的态度。如一 直
研究中国问题的左翼学者阿里夫·德里克就
提出了 一 种 “ 后社 会主义” 的 观点。他 认
为，用社会主义和资本主义的传统划分来理解
中国特色社会主义的实践是不适当的。因为
传统的社会主义已经失去了一 致的当前和
特定 的 未 来，因 此 不 能 再 作 为 一 种 “ 元理
论” 来 “ 指定” 中国社会主义的发展路径。
中国也大可不必拘泥 于 一 种 “ 概念 上 的 牢笼
”。他主张用一种 “ 后社会主义” 的观点
来解读当前中国特色社会主义的实践。所谓
后社会主义 ， “ 并不是在经典马克思主义的
意义上作为资本主义历史发展的更高阶段，
而是在社会主义的意义上对资本主义进行回应
并试图超越资本主义发展过程中的一 些缺
陷” 瑏瑠。从这种认识出发，德里克认为，中国
特色社会主义具有一种内在的超越资本主义
的视界，并具有寻求避免回到资本主义的特质
。中国特色社会主义已经宣布不再高攀一
种作为乌托邦理想的社会主义，但也决不会
“ 低就” 资本主义。中国特色社会主义的价值
，不是 在 于 它目 前 在 全 球 经济 中 的 重 要
性，而是在于它正努力为资本主义世界体系
提供一种替代经验。  瑏瑡 另外，世界体系论者也
认为，以往关于社会主义和资本主义的区分，
对于观察和理解当今形势的演变没有多大用
处。  瑏瑢要从中国是否能走出一条超越资本主义
的替代性道路来评价中国特色社会主义。
三、对中国经济增长的根源和动力的解读
西方左翼学者在解释中国过去 30 年经济
增长的根源和动力上也有一 些独到的见解。
1. 革命的遗产
西方左翼学者普遍认为， 改革开放之后
中国经济所取得的非凡成就是和毛泽东时期
包括新民主主义革命时期所打下的社会经济
基础和人民所受到的教育和锻炼 —— — 他们称
之为 “ 革命的遗产”—— — 分不开的。如阿明曾这样
论道 : “ 过去几 十年间中国的成就 —— — 经济
均衡增长、 大规模城市化和超强的技术吸收
能力被描述为奇迹， 但是事实上并不是奇迹。
或者说， 如果没有革命所打下的一 些必要的基础
， 奇迹是不可能出现的。” 瑏瑣 这种看法不仅仅
是出于一种左派对于革命的 “ 偏爱”， 也是因为
他们作为 “ 局外人” 更能从历史的连续性上来
看待中国改革的前后 30 年和中国的百年复兴
之路， 同时也能超越 “ 局内人” 由于历史的苦难
和断裂而导致的某种程度的盲视。
他们认为，革命的遗产首先表现在 “ 改革
前 30 年 的 基础 建设 是 后 30 年 发展 的 起点
”。莫里斯·迈斯纳作为左翼学者中研究
中国问题的专家，早在他的 《 毛泽东和后毛泽东
时代的中国》 一 书 中 就 论证 了 这 一 观
点 : “ 从 1950—1977 年，工业产量以每年平
均 13. 5% 的速度增长，即使是从 1952 年算
起，每年的增长速度也在 11. 3% 。与世界上
的发展中国家及主要发达国家的早期发展相
比，中国经济的增长率是较高的，与现代世界
历史上任何国家实现工业化的周期相比，
中国的 发展 速度 也 是 较 快 的。在 毛泽东 时
代，工业总产值在工农业总产值中的比重由
30% 增加到 72% ，中国已从一个基本的农业
国转变成一个初具规模的工业国。” 瑏瑤 他反对
那种认为毛泽东为了意识形态而牺牲了现代化
的观点。他认为毛泽东作为一个经济现代化
的推动者远比他作为一个社会主义的探索者
要成功。正是毛泽东时代的这份 “ 遗产”
才有可能使改革开放以后的中国沿着经济发展
的路子一 直走下去。对毛泽东时代评价不
高的 马丁·哈特 － 兰兹 伯格 等 人 也 承 认:
“ 70 年代后期中国的经济，特别是在工业方面
，远远不是处于灾难状态。” 瑏瑥
另外一 些左翼学者则从农业生产上分析
了改革与革命遗产之间的关系。如阿瑞吉认
为 : “ 改革的成功在很大程度上基于中国革命
早前所取得的成就。1978 年到 1984 年农业
生产的发展确实与改革有关系，但这仅是
因为它们 是 建筑 在 毛泽东 时代 的 遗产 之 上
的。” 他还举出了一 些具体的例证 : “ 人民公社
时期中国的可灌溉耕地翻了一番多，并推
广了革新技术，如更多地使用化肥和高产半
矮生稻米。” 瑏瑦克里斯·布拉莫尔等学者也认
为 : “ 毛泽东时代所建立的一 些生产基地与
改革的联产承包责任制相结合，才创造了农业
生产的繁荣发展。”瑏瑧
西方左翼学者认为，革命遗产还体现在
革命作为思想宝库的价值上。最明显的就是
毛泽东思想中的马克思主义与中国经验相结合
原则，这为解读后毛泽东时代的意识形态
转变提供了一个重要的理论工具。另外就是
中国革命的 “ 试验” 精神也在改革中得到了
延续和应用。  瑏瑨革命和投身现代化也改变了中国
人民，使中国人民比其他发展中国家的人民
要更为自信和富有斗争精神。  瑏瑩
2. 劳动力优势和小农经济优势
一 般的看法是， 中国近年来经济的高速
增长和充足的低成本劳动力有着密切关系。
而一 些西方左翼学者则从劳动力的质上而不
是量上来看待中国的劳动力优势 : “ 与普遍看
法相反， 中华人民共和国对外资的主要吸引力
并不是丰富的廉价劳动力资源， 因为全球
有很多这样的资源。主要是这些劳动力在健康
、 教育和自我管理能力上的高素质， 再加上
他们国内生产性流动的供需关系迅速扩大。” 瑐瑠
他们认为这种劳动力在质上的优越性与中国
长期以来的小农经济模式分不开。小农体系
下， 劳动分工不明显， 所以人的素质是综合和
全面发展的， 知识和经验的完整性得以保存。
小农经济优势在中国经济发展中所起到
的积极 作 用 是 近 年 来一些 左翼 学者 所 强调
的。阿瑞吉 认为，小 农 经济 下 会 达 成 一 种
“ 无剥夺的积累”，即在没有 “ 剥夺” 农民
土地的情况下渐进地完成工业化。阿明还进
一步提出，小农经济也是中国特色社会主义
有可能成功走出一条替代道路的关键。他认为
，在中国，农民和土地的直接结合使中国
能够创造出一种新的发展模式，这种模式必然
是和只会用贫民窟和失业来解决问题的资本
主义逻辑不同的; 如果中国的探索最终能
够超越资本主义逻辑，中国特色社会主义也
就构成了向世界社会主义过渡的一部分。  瑐瑡
3. 国家更为直接的调控奈特·温斯坦
认为，中国之所以能够在
资本主义的世界危机中做到独善其身，是源
于国家更为直接和有效的调控。西方主流经
济界对付危机的惯用方法也是唯一方法就是
凯恩斯主义，他们也希望中国方面能够采取
这种迂回的调节方法，目的是为了更为便利
地向中国方面施加影响。但中国在很大程度
上并没有采用这一建议，而是用更为直接有
效的办法，即不仅通过提高利率也通过降低
国有企业的生产能力和减少对过热领域贷款
的方法，使资源流入需要的部门。中国之所
以能够运用这种直接的调控，是因为中国的
国有经济和计划调节并没有完全被私有制和
市场所取代，而是仍旧能够平衡和调控。  瑐瑢
四、结语
西方左翼 学者 由 于 他们 特殊 的 观察 视角
，会天然地具有一种世界历史视野 —— — 一
方面把中国特色社会主义放在全球的发展中
进行横向比较，另一方面也把中国特色社会
主义置于世界社会主义的历史进程中进行纵
向考察; 而且，他们作为 “ 局外人”，也在
一 定程度上弥补了中国知识分子由于 “ 身在
此山中” 所可能产生的一 些偏见和狭隘，因此
，西方左翼学者关于中国特色社会主义的
一 些观点和看法会对我们具有一 定的启发和
借鉴作用。当然，他们的优势同时也是他们
的局限性所在，比如在一 些调查数据的准确性
和对一 些实际情况的了解程度等方面的欠缺
。因此，对于他们的批评和建议也要加以
甄别，不能照单全收。
总之，西方左翼学者近年来对中国特色
社会主义问题的讨论，无论是批评和忧虑还
是肯定和期待，都反映了这样一个事实，即
中国特色社会主义在当代世界社会主义的理论
和实践中处于相当重要的地位。可以说，
中国特色社会主义作为现实存在着的社会主义
实践，会一 直处于西方左翼学者的视域之
中 —— — 既是作为他们理论生命力的实践支持
，也承载着他们替代性探索的希望。正如
一位西方左翼学者所说 : “ 尽管中国的社会
主义有 这样 或 那样 的 问题，但 是 好 的 一 点
是: 我们还在谈论着中国。” 瑐瑣■
注 释①
实际上， 目前究竟哪种观点是西方左派的 “主流”， 已经
不像以往那么明晰了。这从新老左派双方相互指证对方
的观点是 “主流” 上就可以看出来。如一 些老左派认为:
“左翼圈子里流行一种看法， 认为 ‘市场社会主义’ 是取代
资本主义适当且有效的方法 ”; “一大批左翼力量转而
为中国经验背书， 不太在意中国是不是社会主义国家。”
( Martin Hart － Landsberg ＆ Paul Burkett ，“China and Socialism”，
Monthly Review July － August 2004) 而一 些新左派
则认为 : “一 些西方马克思主义者急切地抓住了这类指责
， 对那些认为中国仍然是社会主义的观点不屑一顾”;
“虽然存在着不同意见， 但这变成了西方左翼的主流观点
”( 乔万尼·阿瑞吉 : 《亚当·斯密在北京 —— —21 世纪
的谱系》， 社科文献出版社 2009 年版， 第 6 页) 。
②⑦ 瑏瑥 Martin Hart － Landsberg ＆ Paul Burkett ，“china and
Socialism”， Monthly Review， July － August 2004．③⑨
瑏 瑣 瑐瑡 Samir Amin : “On China : ‘Market Socialism’ A Stage
in the long Socialist Transition or Shortcut to Capitalism? ”，
Social Scientist， Nov － Dec 2004．④
Mobo C． F． Gao : “China and Capitalism: If Market Capitalist is
Good for the West， Why is Capitalism with Chinese Characteristics
Bad? ”， Critical Asian Studies， 37: 3 2005 469 － 472．⑤⑥
瑏 瑢 瑏瑦瑏 瑧 瑐瑠 乔万尼·阿瑞吉 : 《亚当·斯密在北京 ———21
世纪的谱系》， 社科文献出版社 2009 年版， 第 19 页，
第 362 页， 第 16 页， 第 373 页， 第 373 页， 第 354 页。
⑧瑐 瑢 Nat Weinstein : “In Response to Monthly on China”， Socialist
Viewpoint， Vol 4， No． 8 Sep 2004．
瑏瑠 Arif Dirlik : “Postsocialism? Reflections on Socialism with
Chinese Characteristics”， Marxism and the Chinese Experience，
p． 364．
瑏瑡瑏瑨 阿里夫·德里克 : 《重访后社会主义: 反思中国特色社
会主义的过去、 现在和未来》， 载于 《马克思主义与现实》
2009 年第 5 期。
 瑏瑤莫里斯·迈斯纳 : 《毛泽东的中国及后毛泽东的中国 —— —
中华人民国史》， 杜蒲等译， 四 川人民出版社 1989 年版，
第 537 页。
 瑏瑩 Samir Amin : “China， Market Socialism， and U． S． Hegemony”，
Review， 28，3( 2005) ．
 瑐瑣 Gene Cooper : “Thingking about China， Engaging Burkett and
Hart-landsberg”， Critical Asian Studies， 37:3 ( 2005) 463 －468．
［ 范春燕: 中国社会科学院马克思主义研究院 ］
( 责任编辑 丁海)  
</fs:Stuff>
  </fs:FrontMatter>
</fs:JournalArticle>