<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Modeled after schema fuseArticleSchema_2.xsd.
     However it does not conform to the schema -->
<fs:JournalArticle xmlns:fs="http://www.iarpa.gov/FUSE/Schema/Article">
  <fs:FuseProcessingMetaData>
    <fs:ArticlePageCount>3</fs:ArticlePageCount>
    <fs:FuseFileCreationDate>4/23/2013 5:54:49 AM</fs:FuseFileCreationDate>
    <fs:CopyRightString>© Tsinghua Tongfang Knowledge Network Technology Co., Ltd.(Beijing)(TTKN) All rights reserved.</fs:CopyRightString>
    <fs:FileName>S:\fusePipeline\FUSEData\workingDirectory_B\89109490-c093-46f3-855f-4fb7caa2dc2b\YTCT201006075.pdf</fs:FileName>
    <fs:FileId>
    </fs:FileId>
    <fs:FuseChineseTransformerVersion>FUSE_V3.4.305</fs:FuseChineseTransformerVersion>
  </fs:FuseProcessingMetaData>
  <fs:JournalMetadataFront>
    <fs:JournalArticleId>
    </fs:JournalArticleId>
    <fs:ChineseLibraryCode>
    </fs:ChineseLibraryCode>
    <fs:ChineseDocCode>
    </fs:ChineseDocCode>
  </fs:JournalMetadataFront>
  <fs:ArticleMetadataFront>
    <fs:PageRange>
    </fs:PageRange>
    <fs:Issue>
    </fs:Issue>
  </fs:ArticleMetadataFront>
  <fs:FrontMatter>
    <fs:ArticleMetaData>
      <fs:PublicationDate>2010</fs:PublicationDate>
    </fs:ArticleMetaData>
    <fs:ArticleTitle lang="zh">高血压的针灸治疗研究概况
</fs:ArticleTitle>
    <fs:Stuff>

郑秀英，王升旭，陈莹
</fs:Stuff>
    <fs:AuthorBlock>（南方医科大学 中医药学院，广东 广州 510515
）
</fs:AuthorBlock>
    <fs:AbstractBlock lang="zh">摘 要
：从治疗方法上对近年来针灸治疗高血压的临床概况进行综述，并总结归纳了针灸治疗高血压的疗效
和特点。 研究发现针灸治疗高血压疗效确切，但目前临床治愈率、辨证分型、远期疗效、穴位特异性、穴位组合
的合理性仍然存在一 些亟待解决的问题。
</fs:AbstractBlock>
    <fs:KeywordBlock lang="zh">关键词
：高血压；针灸治疗；辨证分型

中图分类号：R544.1 文献标识码：A 文章编号：1673－2197（2010）06－0136－03
</fs:KeywordBlock>
    <fs:TranslatedTitle lang="en">Research Situation of the Treatment of Hypertension By Acupuncture and Moxibustion</fs:TranslatedTitle>

Zheng Xiuying，Wang Shengxu，Chen Ying
（TCM School，Southern Medicial University，Guangzhou 510515）
<fs:AbstractBlock lang="en"><fs:P lang="en">Abstract</fs:P></fs:AbstractBlock></fs:FrontMatter>
  <fs:Body>：The article is to review the treatment of hypertension by acupuncture and moxibustion in recent years. Through the allround
analysis of the curative effect and the feature,we find it work exactly. However, at present, the rationality of clinical cure -rate and
dialectical typing and prostecdtive efficacy and acupoint,s characteristic and combination still has some problems that we need to sovle
extremely.
Key Words:Acupuncture and Moxibustion；Hypertension；Literature Review
高血压病是一种常见病、多发病。 它的发生与遗传、精神
过 度 紧 张 、肥胖 、吸烟 、酗 酒 、嗜 盐 、运动 减少 等 因 素 有
关，患病率呈逐年上升趋势。 它可以引起严重的心、脑、肾
功能障碍，已成为我国人群致死的主要原因之 一。 针灸治疗
高血压具有疗效显著、副作用小、操作简便等特点，是临床
上治疗高血压的常用方法之 一，现将近年来针灸治疗高
血压病的临床研究状况综述如下。
1 毫针疗法
毫针疗法是治疗高血压最常用的针灸方法之 一，临床
上最为常见，可分为单穴降压和多穴降压两种。 其中，单穴
降压多取针感较好，疗效肯定，临床常用的穴位 ，如风池、
太冲、足三里等；而多穴降压取穴常取风池、太冲、曲池、合谷
、足三里等穴。
1.1 单穴降压
［1］ 卫彦等 取人迎穴治疗高血压 120 例，并与传统针刺
组（百会、曲池、太冲、太溪）和西药组（口服卡托普利片）进行
对比研究，结果人迎穴 组 总 有 效率 为 86.8 ％，其疗 效明
［2］ 显优于两个对照组（P＜0.05）。 张为 取双侧悬钟穴治疗高
［3］ 血压病 40 例，结果总有效率为 92.5 ％。 王凌云 取双侧风池
穴治疗高血压 120 例，结果显示针刺风池穴对高血压病
各证型都有一 定的治疗效果，其中肝火亢盛及阴虚阳亢型
［4］ 有效率可达 85.0 ％以上。 吴焕林等 取太冲穴治疗肝阳上
亢型高血压 65 例，发现针刺太冲穴即时降压效果良好，降压
幅度与针刺前血压呈正相关，不良反应少。
1.2 多穴降压
［5］ 曹玲 等 选 取颈 2、颈 3、颈 4 夹脊 穴 为 治疗组 ，治疗
颈源性高血压 30 例，并与对照组（常规针刺风池、太冲、曲
池、足三里、三阴交等穴）作比较，结果治疗组降压的总有
［6］ 效率为 93.3 ％，优于对照组（P＜0.05）。 李东朝等 治疗原发性
高血压，观察组采用针刺风池、曲池、合谷、足三里、太冲
为主，头晕、头痛，加太阳、头维，失眠加安眠、百会、四神聪
（只取百会左右两穴），心悸加内关，对照组口服尼莫地平，
发现观察组的显效率明显高于对照组（P＜0.01），且观察组
［7］ 的远期疗效明显优于对照组（P＜0.01）。田莉 针刺风池、曲
池、太冲治疗肝阳上亢型原发性高血压病 30 例，并与口服
收稿日期：2010－03－17
施慧达对照组比较，结果治疗组的中医证候疗效明显优于
对照组（P＜0.05）。
2 耳穴贴压疗法
耳穴贴压操作简单，患者易于接受，对临床治疗高血压
具有很好的作用，可以作为辅助治疗之 一。 临床上，常取
［8］ 神门、心、肝、降压沟、皮质下治疗高血压。 匡海茜等 运用
耳穴贴压治疗原发性高血压 100 例，取心、降压沟、肝、皮质
下、枕颞额、内分泌、神门为主穴，阴虚阳亢、脾肾阳虚加脾
、肾、交感，结果耳穴贴压对原发性高血压各分型和分级
均有效，并以肝阳上亢型和高血压 I 级最显着 ，有 效率≥
［9］ 90.0 ％。 李兰霞等 采用耳穴贴压治疗高血压 68 例，取神门
、交感、肾、脾、皮质下、心、肝、内分泌、降压沟，结果总有
［10］ 效率为 94.2 ％。 张晖等 用耳穴压丸法治疗高血压病，取耳
穴肝、肾、心、降压沟、交感、皮质下、神门，结果总有效率
为 98.0％。
3 放血疗法
采用放血治疗高血压病 ，使血管的压力减少 ，血液流通
，促进血液回圈，以改善回圈障碍，从而减少外周阻力来
［11］ 调节血压。 汤日鹏等 等采用耳尖放血疗法治疗高血压病
［12］ 肝阳上亢证 177 例，结果总有效率 92.1 ％。 古丽努尔取
百会、脑户、双侧血压点（经外奇穴）、大椎等穴位刺络放血
治疗高血压 146 例，结果总有效率为 94.6 ％。
4 穴位埋线
穴位埋线疗法通过穴位刺激 ，使阴阳平衡，中枢神经
系统和内分泌体液调节功能紊乱得以恢复，周身动脉血管
［13］ 痉挛得以解除，血压恢复正常。 王旭静 用穴位埋线治疗
高血压 32 例，取心俞、膈俞、肝俞、血压点，结果总有效率
为 87.5 ％。
5艾灸疗法
艾灸通过其温热刺激或药物作用 ，疏通经络、温通气血
、扶正祛邪、调和阴阳，是治病防病的外治法 ，也是治疗
［14］ 高血压病的有效方法之 一。 彭丽辉等 以艾灸百会穴治疗
高血压 48 例， 结果艾灸前后患者血压有显著性差异 （P＜
［15］ 0.05）。 金日霞等 用 DAJ－10 型多功能艾灸仪对 30 例原
发性高血压患者的百会、内关、关元、双侧足三里、双侧涌泉
穴进行灸法治疗，结果治疗组的总有效率和显效率均高
于对照组（常规服用马来酸依那普利），差异有统计学意义
（P＜0.05）。
6 综合疗法
综合疗法是将两种或两种以上的治疗方法合并运用，
通过彼此之间的协同作用以增强治疗效果。 临床上报道的
综合疗法有针药结合、针刺配合运动疗法 、针刺加穴位贴敷
、针刺配合轻音乐、耳穴贴压加针刺、穴位埋线结合西药
等。
6.1 针药结合
［16］ 胡丽华等 用降压药物结合穴位针刺及腕踝针刺治疗
高血压病 30 例。 药物选用氨氯地平；针刺选用百会、风
池、曲池、三阴交等穴位，肝阳上亢配太冲 ，肝肾阴虚配太
溪，痰湿内阻配丰隆，诸穴运用平补平泻法针刺；腕踝针选
用上 1 区、上 2 区、上 3 区。 对照组采用单纯口服氨氯地平
治疗，结果治疗组总有效率 96.7 ％，优于对照组（P＜0.05），
两组 24h 平均收缩压及舒张压较治疗前均有改善，治疗组
［17］ 改善程度优于对照组（P＜0.05）。 韦冠文 用中药结合针刺
治疗高血压病 36 例。 中药以六味地黄汤为基本方加减，头
痛加菊 花 ，血瘀症 状明显 加丹 参 、川芎 ；针 刺治 疗取 四神聪
、印堂、上星、风池、曲池、内关、合谷、足三里、三阴交等
穴 ，采 用 提插 捻 转平 补 平泻 手法 ，选 百 会 、印堂 接 上 电 针仪
，选 用 低频 ；足 三 里 、三 阴 交温 和 灸 ，结果 总 有 效率 为
［18］ 91.7 ％。 沈志坤等 在口服硝苯地平缓释片的基础上取足
三里穴治疗顽固性高血压 25 例， 而对照组采用单纯口服硝苯
地平缓释片 ，结果治疗组 的 总 有 效率 为 96.0 ％，疗效
优于对照组（P＜0.05）。
6.2 针刺配合运动疗法
［19］ 王奎生等 运用针刺配合太极拳运动治疗原发性高
血压 48 例。 针刺治疗取百会、曲池、太冲、太溪，头晕者配风
池，耳鸣者配翳风，心悸失眠配神门。 太极拳运动疗法以
24 式或者 42 式太极拳的竞赛套路为主， 每天至少两次，
从小运动量开始， 随病者机体功能状态的改善逐渐增加，
然 后 ， 维持 适宜 运 动量 并 经常 进行 ， 结果 总 有 效率 为
［20］ 97.9 ％。 俞征宙等 运用运动疗法配合针刺治疗原发性高
血压病 30 例，在常规药物治疗基础上行针刺疗法，取四关穴
，配合运动疗法包括功率自行车、平车跑台、散步、慢跑、
骑自行车、游泳等全身有氧运动，因人而异，结果运动疗法
配合针刺控制血压稳定性较好。
6.3 针刺加穴位贴敷
［21］ 殷之放等 运用针刺加穴位贴敷治疗难治性高血压病
，针刺以项针为主，取风府、上天柱、风池和安眠穴，肝阳
上亢型配太冲穴，肝肾阴虚型配太溪穴 ，痰湿内阻型配丰
隆穴，穴位贴敷之膏药方由益肾养肝、活血通络的附子、川芎
和三 棱等中药组成，治疗时将神阙穴常规消毒 ，取药膏
敷上，以桑皮纸和橡皮胶固定，结果提示针刺加穴位贴敷
疗法对难治性高血压病有良好的疗效。
6.4 针刺配合轻音乐
［22 ］ 林兵 用针刺配合轻音乐治疗高血压 50 例，针刺以
风池、足三里、绝骨、阴陵泉、三阴交、太溪、太冲、曲池、内关
、合谷为主，随症加减，音乐采用舒缓轻音乐 ，以民乐为
主，如古铮《春江花月夜》等，结果总有效率为 100.0 ％。
6.5 耳穴贴压加针刺
［23］ 张晓燕 采取耳穴贴压加针刺的方法治疗高血压 58
例，耳穴贴压选穴为降压沟、心 、肝、肾、三焦、交感，针刺取穴
为内关、太冲、太溪，对照组每天定时服用 “复方罗布麻
片”， 结果两组在近期内对高血压都有效， 而在远期疗效
上，治疗组明显优于对照组（P＜0.01）。
6.6 穴位埋线结合西药
［15］ 田元生等 给对照组口服降压西药（心痛定和卡托普利片
），而治疗组在对照组的基础上 ，加用穴位埋线法 ，主穴
选取双侧心俞、肝俞、肾俞、血压点（在第 6、第 7 颈椎棘突
之间，旁开 2cm），肝肾阴虚型，配命门、三阴交，心脉瘀
阻型，配膈俞、血海，肝阳上亢型，配太冲、曲池，痰湿中阻型
，配脾俞、丰隆，结果治疗组 的 总 有 效率 为 84.8 ％，优于
［26］ 对照组（P＜0.05）。 胡灿等 对对照组采用口服马来酸依那普
利片 ，治疗 组 在 此 基础 上 加穴 位埋线 ，取血压 点 （在 第
6、7颈椎棘突之间）、肝俞、心俞 、肾俞 、足 三 里 等 穴 ，结果
治疗组 的 总 有 效率 为 96.7 ％，优于 对 照 组 （P＜0.05），且 治疗
组在主要症状的改善方面明显优于对照组（P＜0.05）。
7 结语
针灸治疗高血压病在临床上做了大量尝试，取得了较
好的疗效，且治疗安全、无毒副作用。 但临床研究还存在一
些问题：①不能从根本上治愈高血压病，因此在治疗高血
压病时，应该结合其它疗法，比如结合口服降压药、物理疗法
、穴位埋线、耳穴贴压等一 些可以治疗高血压病的措施，
以弥补单纯针刺治疗的不足；②临床观察不细，许多文献
对高血压病的分期分型不清、归类模糊，缺乏确凿的根据，
还须进一步研究分析；③针刺疗效难以确定 ，长时间的随
访较少，穴位的特异性观察几乎没有 ，穴位组合的合理性
也应做进一步的观察。这些都是针灸学临床研究面临的重
要课题。

</fs:Body>
  <fs:BackMatter>参考文献
：
［1］ 卫彦，孙忠人，寇吉友，等．针刺人迎穴治疗高血压病120例临床
观察［J］．针灸临床杂志，2006，22（2）：4-5．
［2］ 张 为．针刺 悬钟 穴 治疗 高血 压病40例 ［J］．河 北 中医 ，2006，28
（2）：154．
［3］ 王凌云．针刺风池治疗不同证型高血压病临床观察［J］．上海针灸
杂志，2008，27（2）：26．
［4］ 吴焕林，李晓庆，王侠．针刺太冲穴对65例肝阳上亢型高血压病
患者的即时降压效应［J］．中医杂志，2008，29（7）：622-624．
［5］ 曹玲，侯广云，范文双．针刺颈部夹脊穴治疗颈源性高血压的疗效
分析［J］．针刺研究，2007，32（3）：195-197．
［6］ 李东朝，牛春风.针刺治疗原发性高血压疗效分析［J］．中国老
年学杂志，2008，10（28）：1963-1964．
［7］ 田莉．针刺治疗肝阳上亢型原发性高血压病 30例总结［J］．湖南
中医杂志，2008，24（2）：14-15．
［8］ 匡海茜，马志钢.耳穴贴压治疗原发性高血压 100例［J］.潍坊医
学院学报，2004，26（5）：394 .
［9］ 李兰霞，李兰英.耳穴贴压治疗高血压病68例［J］.中国民间疗法
，2005，13（6）：13.
［10］ 张晖，李巨集.耳穴压丸法治疗高血压病临床体会［J］.中国临床
医药研究杂志，2008，181：24.
［11］ 汤日鹏，宋顺福，周克义，等．耳尖放血疗法治疗高血压病肝阳
上亢证临床观察［J］.中医药学刊，2006，24（12）：2219．
［12］ 古丽努尔．刺络放血治疗高血压的临床体会［J］.中国民族 医药
杂志，2007，8（8）：35．
［13］ 王旭静．穴位埋线治疗高血压32例［J］.中国民间疗法，2001，9
（7）：20-21．
［14］ 彭丽辉，冯 冷媚 ，陈筑芳，等．艾灸 对 高血 压患者 血压 及N0、
ET、SOD、MDA的影响［J］．中国针灸，2004，24（3）：159．
［15］ 金日霞，刘莹，赵树群．灸法治疗原发性高血压临床观察［J］.
辽宁中医杂志，2008，35（7）：1085－1086．
［16］ 胡丽华，严伟，周公民，等．药物结合穴位针刺及腕踝针治疗高血
压疗 效 观察 ［J］.心 血 管康 复医 学 杂志 ，2007，16（2）：184-
185．
［17］ 韦冠 文．针药 并 用 治疗 原发性 高血压36例 ［J］．江 西 中医 药 ，
2007，38（8）：64．
［18］ 沈志坤，邵慈慧 ，蒋培余，等．针剌足三里合用降压药物治疗顽固性
高血压25例［J］．陕西中医，2007，28（10）：1377-1378．
［19］ 俞征宙，林滨，陈岚榕．运动疗法配合针刺对30例原发性高血
压病的影响［J］．福建中医药，2007，38（1）：22-23．
［20］ 王奎生，赵春峰．针灸配合太极拳运动治疗原发性高血压［J］．光明
中医，2009，24（1）：47-48．
［21］ 殷之放，汪司右．针刺加穴位贴敷治疗难治性高血压病临床初
探［J］．上海针灸杂志，2005，24（12）：16-17．
［22］ 林兵．针刺配合轻音乐治疗高血压病50例［J］．浙江中西医结合
杂志，2006，16（8）：518-519．
［23］ 张晓燕． 耳穴贴压加针刺治疗高血压 ［J］．实 用医技杂志，
2006，15（18）：2393-2394．
［24］ 田元生，程广书，王新义，等．穴位埋线治疗顽固性高血压46例
［J］.中医研究，2008，21（1）：55-56．
［25］ 胡灿， 罗小宁． 穴位埋线配合西药治疗原发性高血压的疗效
［J］．实用医学杂志，2009，25（2）：305-306．
（责任编辑：陈涌涛）  

</fs:BackMatter>
</fs:JournalArticle>