<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Modeled after schema fuseArticleSchema_2.xsd.
     However it does not conform to the schema -->
<fs:JournalArticle xmlns:fs="http://www.iarpa.gov/FUSE/Schema/Article">
  <fs:FuseProcessingMetaData>
    <fs:ArticlePageCount>5</fs:ArticlePageCount>
    <fs:FuseFileCreationDate>11/12/2013 9:54:03 PM</fs:FuseFileCreationDate>
    <fs:CopyRightString>© Tsinghua Tongfang Knowledge Network Technology Co., Ltd.(Beijing)(TTKN) All rights reserved.</fs:CopyRightString>
    <fs:FileName>S:\fusePipeline\FUSEData\workingDirectory_12\196f6793-2e7a-476b-bb83-c70a98125f8d\ZXCW200812025.pdf</fs:FileName>
    <fs:FileId>
    </fs:FileId>
    <fs:FuseChineseTransformerVersion>FUSE_V3.4.598</fs:FuseChineseTransformerVersion>
  </fs:FuseProcessingMetaData>
  <fs:JournalMetadataFront>
    <fs:JournalArticleId>
    </fs:JournalArticleId>
    <fs:ChineseLibraryCode>
    </fs:ChineseLibraryCode>
    <fs:ChineseDocCode>
    </fs:ChineseDocCode>
  </fs:JournalMetadataFront>
  <fs:ArticleMetadataFront>
    <fs:PageRange>
    </fs:PageRange>
    <fs:Issue>
    </fs:Issue>
  </fs:ArticleMetadataFront>
  <fs:FrontMatter>
    <fs:ArticleMetaData>
      <fs:PublicationDate>2008</fs:PublicationDate>
    </fs:ArticleMetaData>
    <fs:ArticleTitle lang="zh">犬膀胱平滑肌细胞的体外连续培养

智伟
1，2 杨志明 1 陈晓禾 1 李秀群 1 韩平 3 谭美云 1 唐耘熳 4邓力 1，2
【</fs:ArticleTitle>
    <fs:AbstractBlock lang="zh">摘 要
】 目的 通过体外培养不同代次的犬膀胱平滑肌细胞， 比较其生物学特征， 探讨多次传代后的平滑肌细胞
作为种子细胞的可行性， 为构建组织工程膀胱和尿道筛选种子细胞提供方法和依据。 方法 取体重 10 ～ 12 kg 的
12 月龄雄性犬膀胱肌层， 混合酶消化法获取平滑肌细胞， 并于含 10% 小牛血清的培养基中培养， 观察比较不同代次细胞
的形态变化及生长、 增殖过程， 电镜下观察细胞超微结构， 并通过免疫组织化学方法检测特征性蛋白的表达。 结果 体
外培养的平滑肌细胞单层生长至亚融合状态后， 倒置相差显微镜下细胞呈长梭形， 并呈峰 - 谷样结构， 可连续传至 12 代。

生长曲线显示第 7 代以前的细胞具有相似的增殖特点， 约每 40 小时为 1 次生长周期， 透射电镜下可见平滑肌细胞特有的
密体结构， 平滑肌肌动蛋白免疫组织化学染色为阳性 ； 第 7 代后细胞增殖逐渐迟滞， 至第 10 代细胞内肌丝及密体结构消失
。 结论 犬膀胱平滑肌细胞可在体外连续培养， 通过适当的纯化方法可获得大量高纯度的平滑肌细胞。第 7 代以前
的平滑肌细胞均可作为种子细胞， 用于构建组织工程膀胱和尿道。
【</fs:AbstractBlock>
    <fs:KeywordBlock lang="en">关键词
】 组织工程膀胱平滑肌细胞 细胞培养 犬

中图分类号 ：R318.1 Q813.11 文献标志码 ： A
SERIAL CULTIVATION OF CANINE SMOOTH MUSCLE CELLS FROM URINARY BLADDERS/ZHI Wei1,2, YANG
Zhiming1, CHEN Xiaohe1, LI Xiuqun1, HAN Ping3, TAN Meiyun1, TANG Yunman4, DENG Li1,2. 1Division of Stem Cell and Tissue
Engineering, State Key Laboratory of Biotherapy, West China Hospital, 2West China School of Pharmacy, 3Department of Urinary
Surgery, West China Hospital, 4Department of Pediatric Surgery, West China Hospital, Sichuan University, Chengdu Sichuan,
610041, P.R.China. Corresponding author: DENG Li, E-mail: dengli2000@21cn.com
【</fs:KeywordBlock>
    <fs:AbstractBlock lang="en">
      <fs:P lang="en">Abstract</fs:P>
      <fs:P lang="en">】 Objective To provide an ideal seed cell for tissue engineered urinary bladder and urethra by serially
culturing canine smooth muscle cells from urinary bladder in vitro and compare biological characteristics of different passages
of cells. Methods Bladder smooth muscle cells of 12-month-old male dogs weighing 10-12 kg were isolated from adult dogs’
urinary bladders by collagenase and trypsin digestion and serially cultured in DMEM medium supplemented with 10% serum of
newborn bovines. Morphology and proliferation of the cells were observed and the serially-cultured cells were identified with the
transmission electron microscope and immunohistochemistry. Results The cells appeared spindle in parallel rows when they
grew to the degree of subconfluence, and showed the “peak-valley” structure under the inverted phase contrast microscope. The
cells could be proliferated serially to the 12th passage in vitro. The growth curve showed the cells before the 7th passage had the
similar proliferation characteristics and the growth cycle was about 40 hours. The TEM showed myofilament and the dense body
in cytoplasm of smooth muscle cells. Smooth muscle actin was positive by immunohistochemical staining. After the 7th passage,
the cells’ growth became slow, and myofilament and the dense body in cytoplasm vanished. Conclusion The canine smooth
muscle cells from urinary bladder can be serially cultured in vitro and highly purified and largely proliferated by the appropriate
method. The cells before the 7th passage can be used as optimal seed cells for tissue engineered urinary bladder and urethra.
</fs:P>
    </fs:AbstractBlock>
    <fs:KeywordBlock lang="en">【Key words】 Tissue engineered urinary bladder Smooth muscle cell Cell culture Canine
Foundation items: New Century Excellent Talent Plan of Department of Education (NCET-07-0575); China Postdoctor
Science Foundation (20070410389)
</fs:KeywordBlock>
  </fs:FrontMatter>
  <fs:Body>
近年随着组织工程技术的发展以及具有良好组织
相容性材料的出现， 体外构建组织工程膀胱和尿道成
基金项目 ： 教育部新世纪优秀人才支持计划 （NCET-07-0575）； 中国
博士后科学基金资助项目 （20070410389）
作者单位 ： 1 四 川大学华西医院 生物治疗国家重点实验室 • 干细胞
与组织工程研究室 （成都， 610041）， 2 华西药学院， 3 华西医院泌尿外科
， 4 华西医院小儿外科
通讯作者 ： 邓力， 副研究员， 硕士导师， 研究方向 ： 药物的筛选和生物
评价， E-mail: dengli2000@21cn.com
[1-6 为可能 ]。研究基本路线包括种子细胞培养、 可降解支
架材料的选择、 细胞与支架材料的复合及组织工程
[2 膀胱和尿道的构建 ]， 其中最基础与最重要的环节之
一是对种子细胞的研究。平滑肌细胞是构建肌性器官
的重要种子细胞， 对重建膀胱和尿道收缩挤压功能具
[7-8 有重要作用 ]。建立标准的膀胱平滑肌细胞体外培
[9-13 养扩增技术是大量获取该细胞的关键 ]。目前关于
犬膀胱平滑肌细胞体外培养的文献报道， 多以探讨不
同动物模型的膀胱平滑肌细胞原代培养方法为主， 对
于其在体外连续培养后细胞生物学特性的研究罕见报
[1，3 道 ]。本研究旨在探索体外连续传代培养犬膀胱平
滑肌细胞的方法， 比较不同代次细胞的生物学特性，
以探讨多次传代后的平滑肌细胞作为种子细胞的可行性
， 为进一步构建组织工程膀胱和尿道提供依据。
1 材料与方法
1.1 实验动物与主要试剂、 仪器
12 月龄雄性成年犬 2 只， 体重 10 ～ 12 kg， 由四
川大学华西医院实验动物中心提供。DF 混合培养基
（DMEM 和 F12 以 1 ∶ 1 混 合）、 胰 蛋 白酶、 Ⅰ型 胶 原酶
、 中性蛋白酶 （GIBCO 公司， 美国）； 小牛血清 （Hy-
Clone 公司， 新西兰）； α- 平滑肌肌动蛋白单克隆抗体
（α-smooth muscle actin， α-SMA， 小鼠抗犬一 抗）、 生物
素化山羊抗小鼠二抗 （ 武汉博士德生物工程有限公司）；
辣根过氧化物酶亲和素、 DAB 显色试剂盒 （ 北京中杉
金桥生物技术有限公司）； MTT、 DMSO（Sigma 公司，
美 国）。CO2 培 养 箱 （SANYO 公司， 日 本）； 倒 置 相 差显
微 镜 （Olympus 公司， 日 本）； H-600Ⅳ型 透射 电 镜
（Hitachi 公司， 日本）。
1.2 实验方法
1.2.1 膀胱平滑肌细胞的原代培养 完整切取 2 只犬
膀胱， 75% 酒精漂洗 10 s， PBS 漂洗 2 次 ； 剥取肌层组织
， 剪成肉糜， 加入以 1 ∶ 1 混合的 0.1% Ⅰ型胶原酶和
0.25% 胰蛋白酶， 37℃消化 30 min。消化液通过 100
目滤网过滤后加入含 10% 小牛血清的 DF 混合培养基
终止消化， 300 × g 离心 5 min， 弃上清， 以含 10% 小牛
血清的 DF 混合培养基吹打混悬细胞， 细胞计数。调整
细胞密度为 4 × 104 个/mL， 以每瓶 5 mL 接种至培养瓶，
37℃静置 15 min 贴壁， 未贴壁的细胞悬液转至另一培
养瓶内。于 37℃、 5% CO2 及饱和湿度培养箱中培养，
每隔 3 天换液， 并于倒置相差显微镜下动态观察细胞
生长情况及形态特征。
1.2.2 膀胱平滑肌细胞纯化与传代 原代细胞培养约
2 周， 细胞生长至 80% ～ 90% 融合时弃培养基， 换无
血清 DMEM 培养基 ， 24 h 后更换为含 10% 小牛血清
DF 混合培养基， 培养 24 h 后传代。传代时， 吸除培养液
， 加入含 0.25% 胰蛋白酶和 0.02% EDTA 的消化液，
倒置相差显微镜下见细胞突触收缩， 细胞变圆， 细胞间隙
增大后吸除消化酶， 37℃ 孵育 2 ～ 5 min。细胞从
瓶壁上脱落后， 加入含 10% 小牛血清的 DF 混合培养
基吹打混悬， 将细胞悬液以 4 × 104 个 /mL 密度接种于
培养瓶内， 于 37℃、 5%CO2 及饱和湿度培养箱中培养，
每隔 2 d 换液。第 2 ～ 7 代细胞生长速度较快， 细胞培
养 3 ～ 4 d 即可达到单层 80% ～ 90% 融合， 随即传代。
第 8 ～ 12 代细胞生长速度减慢， 5 ～ 6 d 传代。
1.2.3 MTT 法测绘细胞的生长曲线 取第 1、 2、 4、 7、
9 及 12 代膀胱平滑肌细胞， 分别以胰蛋白酶 -EDTA
消化后， 300 × g 离心 5 min 后收集， 加入 DF 混合培
养基， 制备密度为 2 × 104 个 /mL 的细胞悬液， 以每孔
200μL 接种于 96 孔板内， 8 孔为 1 组， 每代细胞各设
5组， 分别于接种后 1、 3、 5、 7、 9 d 检测， 检测时每孔加入
20μL MTT 液后继续培养 4 h， 吸除全部液体， 每孔
加入 50μL DMSO 避光振荡 10 min， 在酶标仪上检测
波长分别为 550 nm 和 650 nm 的吸光度 （A） 值。以时
间为横坐标， A 值为纵坐标绘制细胞生长曲线， 比较不
同代次细胞的生长周期及生长速度。
1.2.4 组织学观察 将第 1、 2、 4、 7、 9 及 12 代膀胱平
滑肌细胞分别接种至预铺胶原的盖玻片上， 培养 2 d 后
取出， PBS 冲洗 3 次， 95% 酒精固定 15 min， HE 染色、
封片， 光镜观察细胞形态。
1.2.5 免疫组织化学染色 取第 2、 7、 9 及 12 代膀胱
滑肌细胞分别接种至盖玻片上， 培养 3 d 后 PBS 冲洗
3次， 浸于 4% 多聚甲醛， 室温固定 30 min ； 蒸馏水浸洗
3 次， 每次 3 min， 加入封闭液 （30% H2O2 与纯甲醇体积
比为 1 ∶ 50）， 避光孵育细胞爬片 20 min ； PBS 浸洗
2次， 每次 5 min， 10% 正常山羊血清室温下孵育 2 h。
吸除血清， 滴加α-SMA （1 ∶ 100 稀释）， 置于湿盒内 4℃
过夜 ； PBS 浸洗 2 次， 每次 5 min， 滴加生物素化山羊
抗鼠二抗 （1 ∶ 200 稀释）， 37℃ 孵育 40 min， PBS 浸洗
2次， 每次 5 min， 滴加辣根过氧化物酶亲和素 （1 ∶ 200
稀释）， 37℃ 孵育 30 min， PBS 浸洗 2 次， 每次 5 min。
DAB 试剂镜下观察显色， 苏木素复染细胞核， 脱水， 透明
， 加拿大树脂封片， 显微镜下观察， 采集图片。同时
以犬成纤维细胞爬片作为阴性对照。
1.2 .6 细胞超微结构观察 取第 2、 7、 10 及 12 代膀胱平
滑肌细胞， 分别以 0.25% 胰蛋白酶与 0.1%EDTA 以
1 ∶ 1 混合消化， 镜下见细胞变圆脱壁后， 加 DF 混合培
养基吹打混悬， 400 × g 离心 12 min， 弃上清。取 0.5%
戊二醛沿管壁缓慢加入， 4℃静置 15 min， 以 10 000 × g
离心 12 min， 弃上清。取 3% 戊二醛沿管壁缓慢加入，
4℃静置保存， 环氧树脂包埋、 超薄切片后以醋酸铀及
枸橼酸铅双重染色， 透射电镜观察。
1.2.7 细胞周期和 DNA 倍体水平检测 取第 2、 7、
9及 12 代膀胱平滑肌细胞， 以 2 × 105 个 / 孔接种于 6孔板
， 每代细胞 3 孔， 分别于接种后 3、 5、 7 d 各检测 1 孔 ；
检测时用 0.25% 胰蛋白酶和 0.1% EDTA 混合消化液
消化收集细胞， 采用流式细胞仪检测不同代次膀胱平滑肌
细胞的细胞周期和 DNA 倍体水平有无差异。
2 结果
2.1 膀胱平滑肌细胞生长特性
原代细胞呈圆形， 体积较小， 大小均一， 轮廓清晰
光滑， 胞浆透亮， 镜下观察有立体感。接种 3 h 后， 悬浮
细胞沉降于培养瓶底。24 h 后， 大部分细胞贴壁， 胞质
逐渐展开， 细胞变大， 呈长梭形， 折光度降低， 胞核清晰
可见， 完全铺展后细胞大小为贴壁前的 4 ～ 6 倍， 未见
明显杂细胞污染。3 ～ 5 d 后， 平滑肌细胞在瓶底相互
融合为大片状， 胞核呈卵圆形居中， 有多个核仁， 胞浆
丰富， 紧密排列为规整的梭形条纹状， 呈典型峰 - 谷状
排列， 符合平滑肌细胞特征， 边缘区细胞形态小， 结合
紧密， 呈伪足样向外伸展。 7 ～ 10 d 后， 细胞长满传代。
传代后平滑肌细胞贴壁生长能力明显增强， 接种
6 h 后细胞贴壁伸展 ； 40 h 后细胞开始增殖分裂， 进入
对数生长期 ； 7 d 后细胞融合成片状， 出现接触性抑制
（ 图1）。7 代前细胞形态、 大小均一 ； 8 代后细胞形态变
大， 生长速度减缓， 但大小仍较均一 ； 10 代以后部分区
域贴壁细胞增殖能力下降、 密度稀疏， 细胞形态不佳，
胞浆内出现空泡和黑色小颗粒， 胞核散大， 细胞间连接
松散， 细胞增殖普遍减缓、 停滞， 最后呈片状脱落、 凋亡
。混杂的少量成纤维细胞失去平滑肌细胞抑制后，
开始呈片状生长， 直至占据整个培养瓶。
2.2 细胞生长曲线
生长曲线可见第 7 代前平滑肌细胞生长速度及生长
周期均相似， 第 7 代后细胞生长速度减慢， 增殖减缓，
至 12 代细胞几乎无生长增殖高峰 （ 图 2）。
2.3 组织学观察
第 1、 2、 4、 7 代细胞培养 3 d 后 HE 染色观察可见
细胞呈长梭形， 胞核蓝染， 胞浆红染， 可见中期核分裂相
。第 9 代细胞形态变大， 仍可见清晰的细胞核， 胞浆
红染， 中期核分裂相较少。第 12 代细胞形态不规则，
细胞核分散， 中期核分裂相极少。
2.4 免疫组织化学染色
免疫组织化学染色后， 第 7 代前 95% 以上的细胞
胞浆呈棕黄色， 高倍镜下可见细胞内规则平行排列的细丝
状棕黄色线条， 即为 α- 平滑肌肌动蛋白丝。第 7 代
后细胞胞浆内显色明显减弱， 且阳性率逐渐降低 （ 图3）。
第 9代细胞只有 60% 胞浆呈阳性， 第 12 代胞浆内几无阳性
表达。阴性对照犬成纤维细胞爬片染色为阴性。
2.5 细胞超微结构特点第
7 代前细胞胞浆内除含正常细胞器外还可见大量
密体和肌丝， 细胞核大而圆， 核仁明显， 常染色质丰富
， 异染色质较少， 线粒体丰富。第 10 代后细胞老化
明显， 肌丝和密体消失， 细胞胞浆内出现密集的溶酶
体， 细胞核皱缩， 核仁不明显 （ 图 4）。
2.6 细胞周期和 DNA 倍体水平检测
第 2、 7、 9 及 12 代细胞 S 期细胞分别为 46.85% ±
1.40%、 20.16% ± 0.70%、 15.90% ± 9.30%、 4.35% ±
0.60% ； G2/G1 分 别 为 1.82 ± 0.12、 1.53 ± 0.09、 1.36 ±
0.15、 1.38 ± 0.20 ； 凋 亡率 为 2.12% ± 0.60%、 9.27% ±
1.50%、 30.27% ± 5.30%、 47.12% ± 10.60%。体外培养
的第 2、 7、 9、 12 代膀胱平滑肌细胞均为二倍体细胞。
3 讨论
平滑肌广泛分布于多种空腔脏器组织， 作为各器
官系统必要的动力基础， 具有重要的生理意义。目前
对平滑肌细胞的研究主要集中于呼吸及心血管系统，
[14-16 对尿路平滑肌细胞的研究较少 ] [12] 。Baskin 等 培养
了人和胎牛的膀胱平滑肌细胞， 并就其胶原分泌特性
进行研究， 以探讨平滑肌组织在下尿路慢性梗阻情况
下的病理生理改变。 由于平滑肌具有收缩挤压功能，
因而可与上皮细胞 （ 尿路上皮细胞） 分别复合于生物材料
的 两面构建组织工程膀胱和尿道， 用于相应组织缺损
的修复。研究表明， 当平滑肌细胞先与基质材料复
合后， 对后期种植上皮细胞的贴附和生长有明显促进
[17-18 作用 ]， 可见膀胱平滑肌细胞对于构建组织工程膀
[2，8，19-20 胱和尿道的修复重建具有重要意义 ]。
组织工程膀胱和尿道肌层组织的构建需要大量高
纯度、 活性良好的种子细胞， 建立一个稳定高效的膀胱平
滑肌细胞体外培养扩增体系成为构建组织工程膀胱
和尿道的基础和关键。目前虽已建立了比较成熟的膀
[9-13，17胱平滑肌细胞原代培养方法 ]， 但对其体外连续培养
后生物学特性的研究尚不深入， 而对在组织工程膀胱
和尿道修复重建中常用研究模型——犬膀胱平滑肌
[19 的体外连续培养则更少 ]。由于细胞经过体外培养并
多次传代后会逐渐丧失其形态、 表型和生物学特征， 从
而失去作为种子细胞的能力， 而犬作为泌尿系统修复
与再生研究中常用的动物模型， 常需培养其细胞作为
种子细胞。因此我们的研究以犬为研究对象， 通过比
较体外培养的不同代次膀胱平滑肌细胞形态、 结构、 功
能各方面的异同， 探索多次传代后的平滑肌细胞作为
种子细胞的可行性， 为今后构建组织工程膀胱和尿道
种子细胞的选择提供理论依据。
我们首先进行了细胞的原代培养， 目前原代培养
[1，3 方法主要包括组织块培养法和酶消化法两种 ]。组织
块培养法操作简便， 能避免消化酶对细胞的损伤，
但从组织块中萌出的细胞数量较少， 仅见植块周边有
部分细胞萌出， 且原代培养周期较长 （ 需 14 ～ 21 d），
细胞萌出率低， 容易混杂大量成纤维细胞。采用低浓
图 1 犬膀胱平滑肌细胞培养观察 （倒置相差显微镜 × 100） 第 2 代细胞 第 4 代细胞 第 7 代细胞 图 2 第 1、 2、 4、 7、 9、 12 代细胞生长
曲线 图3 犬膀胱平滑肌细胞免疫组织化学染色观察 （SABC × 400） 第 2 代细胞 第 7 代细胞 图 4 犬膀胱平滑肌细胞超微结构观察
第 2 代细胞 （透射电镜 × 6 000 ） 第 7 代细胞 （透射电镜 × 12 k） 第 12 代细胞 （透射电镜 × 10 k）
Fig.1 Observation of cell shape (Inverted phase contrast microscope ×100) The 2nd passage of cultured canine bladder smooth muscle cells
The 4th passage of cultured canine bladder smooth muscle cells The 7th passage of cultured canine bladder smooth muscle cells Fig.2 The growth
curve of the primary, 2nd, 4th, 7th, 9th, 12th passages of the canine bladder smooth muscle cells Fig.3 Immunohistochemical staining of the cultured
canine bladder smooth muscle cells (SABC × 400) The 2nd passage of cultured canine bladder smooth muscle cells The 7th passage of cultured
canine bladder smooth muscle cells Fig.4 Ultrastructure of cultured canine bladder smooth muscle cells The 2nd passage of cultured canine bladder
smooth muscle cells (TEM × 6 000) The 7th passage of cultured canine bladder smooth muscle cells (TEM × 12 k) The 12th passage of cultured
canine bladder smooth muscle cells (TEM × 10 k)
度蛋白水解酶与Ⅰ型胶原酶混合消化的方法可以从
较小的组织标本中获取大量的单细胞悬液， 体外培养
8 ～ 12 d 即可进行细胞传代， 原代培养时间短。因此，
我们采用混合酶消化法分离膀胱平滑肌细胞。在取材
过程中严格执行无菌操作， 取材后尽快进行细胞分离
获取， 保持细胞活性， 消化过程中严格控制消化时间，
尽量减少对细胞的损伤， 这样获取的细胞活力良好， 体
外增殖能力旺盛， 培养 2 周左右即可观察到原代细胞
生长至 80% ～ 90% 融合。需注意的是在膀胱平滑肌
细胞原代培养中成纤维细胞和内皮细胞的污染问题，
通常的纯化方式是采用差速贴壁法， 将贴壁速度较快
的成纤维细胞除去， 但该方法容易丢失平滑肌种子细胞
， 且纯化效率不高， 同时也对种子细胞的活性造成
一 定程度的影响。因此在实验中我们采用营养耐受
的方法进行种子细胞纯化， 在观察到原代细胞生长至
80% ～ 90% 融合时弃去培养基， 换成无血清 DMEM
培养基培养 24 h， 除去混杂在平滑肌细胞中的成纤维
细胞和内皮细胞后， 重新换成含 10% 小牛血清 DF 混
合培养基， 培养 1 d 后传代。由于平滑肌细胞对无血清
培养基的耐受远高于成纤维细胞和内皮细胞， 因此在
用无血清培养基培养原代细胞 24 h 后几乎所有的杂细
胞均能被除去， 从而获得高纯度的膀胱平滑肌细胞。
我们在对体外连续传代培养的平滑肌细胞进行
的细胞生物学观察中发现 ： 体外培养的细胞可传至 12
代， 第 7 代以前的细胞长满后呈长梭形， 规则平行生长
， 呈典型的峰 - 谷状排列， 生长期 3 ～ 5 d， 增殖能力
强， 每 40 小时为 1 个生长周期， 细胞形态均一， 结构清晰
。透射电镜下可见典型的平滑肌细胞密体和肌丝结
[1，12 构 ] ； 应用免疫组织化学法染色标记平滑肌细胞特异性
标志α-SMA， 培养细胞胞浆内阳性染色率达 95 %
以上。以上结果均表明这些细胞为高纯度的具有正常
生理功能结构的平滑肌细胞。第 8 ～ 10 代平滑肌细胞
的细胞形态变大， 生长速度减缓， 生长期 5 ～ 6 d， 但
大小仍较均一 ； 免疫组织化学法染色标记 α-SMA 可见
细胞胞浆内显色明显减弱， 且阳性率逐渐降低， 第 9代
细胞只有 60% 的细胞胞浆呈阳性， 提示细胞在体外长
期传代后出现了生理功能上的衰退， 因此不适合作为
种子细胞。第 10 代以后的平滑肌细胞形态不均、 密度
稀疏， 胞浆内出现空泡和黑色小颗粒， 胞核散大， 细胞
间连接松散， 生长迟滞， 细胞开始成片脱落， 透射电镜
下可见细胞老化明显， 细胞胞浆内出现密集的溶酶体 ；
免疫组织化学染色标记可见细胞胞浆内几无阳性表达
， 表明 10 代以后的膀胱平滑肌细胞基本丧失了正常
平滑肌细胞的生理功能， 已不能用作种子细胞。
我们的实验建立了一种较简便且易重复的犬膀胱平
滑肌细胞体外连续培养传代方法， 通过无血清培养
基除去混杂在原代膀胱平滑肌细胞中的成纤维细胞和
内皮细胞， 得到的平滑肌细胞生长增殖能力强， 能在体外
连续传代培养， 达到构建组织工程泌尿组织器官所
需要的数量和纯度。同时通过比较体外培养的不同代
次细胞在形态、 结构、 功能各方面的异同， 发现第 7 代
以前的膀胱平滑肌细胞可作为组织工程膀胱和尿道的
种子细胞， 为构建组织工程膀胱和尿道以及进一步的
泌尿道修复重建奠定了理论依据。
4 
<fs:BodySection><fs:Title lang="en">Binary Content Body Section</fs:Title><fs:P><fs:BinaryObject>ZXCW200812025_I0.tif</fs:BinaryObject><fs:BinaryObject>ZXCW200812025_I1.tif</fs:BinaryObject><fs:BinaryObject>ZXCW200812025_I2.tif</fs:BinaryObject></fs:P></fs:BodySection></fs:Body>
  <fs:BackMatter>参考文献
<fs:Reference>1
</fs:Reference><fs:P> Lai JY, Yoon CY, Yoo JJ, et al. Phenotypic and functional characterization
of in vivo tissue engineered smooth muscle from normal and
pathological bladders. J Urol, 2002, 168(4 Pt 2): 1853-1857.
</fs:P><fs:Reference>2</fs:Reference><fs:P> 杨志明. 组织工程基础与临床. 成都: 四 川科学技术出版社, 2000:
1225.
</fs:P><fs:Reference>3</fs:Reference><fs:P> 韩平, 杨志明, 智伟, 等. 膀胱平滑肌细胞与小肠黏膜下层体外复合
培养的实验研究. 中国修复重建外科杂志, 2007, 21(12): 1366-1370.
</fs:P><fs:Reference>4</fs:Reference><fs:P> 韩平, 宋超, 魏强, 等. 小肠黏膜下层在泌尿系统组织工程中的研究
应用. 临床泌尿外科杂志, 2006, 21(2) : 157-159.
</fs:P><fs:Reference>5</fs:Reference><fs:P> Brown AL, Brook-Allred TT, Waddell JE, et al. Bladder acellular matrix
as a substrate for studying in vitro bladder smooth muscle-urothelial
cell interactions. Biomaterials, 2005, 26(5): 529-543.
</fs:P><fs:Reference>6</fs:Reference><fs:P> Danielsson C, Adelöw C, Hubschmid U, et al. In-vitro engineering of
implantable human urinary tract tissue matrices. Swiss Med Wkly,
2007, 137 Suppl 155: 93S-98S.
7 郭希民, 侯卫平, 王常勇, 等. 采用组织工程技术在裸鼠体内再造膀胱
组织结构的研究. 中华实验外科杂志, 2003, 20(4): 343-344.
8 韩平, 魏强, 杨宇如. 组织工程尿道重建的进展. 中国修复与重建外科
杂志, 2006, 20(3): 243-246.
9 吕丹瑜, 董静霞, 毕振伍, 等. 平滑肌细胞的体外培养. 解剖学杂志,
2005, 28(5): 602-603.
10 程文, 高建平, 张征宇, 等. 兔膀胱平滑肌细胞的分离、培养和鉴定.
医学研究生学报, 2005, 18(2): 119-121.
11 徐小鹏, 王共先, 袁铿, 等. 兔膀胱平滑肌细胞体外培养初探. 实用临床
医学, 2003, 4(1): 24-25.
12 Baskin LS, Howard PS, Duckett JW, et al. Bladder smooth muscle
cells in culture: Identification and characterization. J Urol, 1993, 149:
190-197.
13 张金明, 黄红军, 何涛. 新西兰兔尿道海绵体平滑肌细胞的原代培养
及鉴定. 中华实验外科杂志, 2005, 22(9): 1051-1052.
14 Mitterberger M, Pinggera GM, Marksteiner R, et al. Functional and
histological changes after myoblast injections in the porcine rhabdosphincter.
Eur Urol, 2007, 52 (6): 1736-1743.
15 Strasser H, Marksteiner R, Margreiter E, et al. Autologous myoblasts
and fibroblasts versus collagen for treatment of stress urinary incontinence
in women: a randomised controlled trial. Lancet, 2007,
369(9580): 2179-2186.
16 Torrente Y , Belicchi M, Marchesi C, et al. Autologous transplantation
of muscle-derived CD133+ stem cells in Duchenne muscle patients.
Cell Transplant, 2007, 16(6): 563-577.
17 Imamura M, Kanematsu A, Yamamoto S, et al. Basic fibroblast growth
factor modulates proliferation and collagen expression in urinary
bladder smooth muscle cells. Am J Physiol Renal Physiol, 2007, 293(4):
F1007-1017.
18 Zhang Y, Kropp BP, Moore P, et al. Coculture of bladder urothelial
and smooth muscle cells on small intestinal submucosa: potential applications
for tissue engineering technology. J Urol, 2000, 164(3 Pt 2):928
-934.
19 Brown AL, Rinquette MJ, Prestwich GD, et al. Effects of hyaluronan
and SPARC on fibroproliferative events assessed in an in vitro bladder
acellular matrix model. Biomaterials, 2006, 27(20): 3825-3835.
20 Oberpenning F, Meng J, Yoo JJ, et al. De novo reconstitution of a functional
mammalian urinary bladder by tissue engineering. Nat Biotechnol,
1999, 17 (2) : 149-155.
（收稿 ： 2008-05-21 修回 ： 2008-09-03）
（ 本文编辑 ： 苟莉）  </fs:P></fs:BackMatter>
</fs:JournalArticle>